\section{Segurança em Sistemas Distribuidos} 
\label{sec:trabrel}

\subsection{ Ataques}
Segurança da informação, segundo ~\cite{tanenbaum2002steen} “São um conjunto de controles, (incluindo políticas, processos, estruturas organizacionais, normas e procedimentos de segurança) com o objetivo de proteger dados e informações de clientes e ou empresas, nos seus aspectos de confidencialidade, integridade e disponibilidade”. Ou seja, em sistemas distribuídos, podemos encontrar segurança altamente ligada à confiabilidade, integridade e confidencialidade. Sendo assim necessário um sistema de computação que seja capaz de passar confiança revelando informações apenas ao individuo autorizado. Usando um sistema de proteção contra ameaças, modificações e intercepção dos dados adotando mecanismos que implementem politicas de segurança. \\
É necessário ter o conhecimento do que o sistema poderá enfrentar para poder mantê-lo seguro, saber se defender é tão importante quanto conhecer os tipos de ataques para manter o sistema atualizado contra problemas técnicos como falhas, dos quais podem sem exploradas. Podemos encontrar quatro classes que se subdividem e representam as diversas formas de ameaças ao sistema:
 \begin{itemize}
 \item Leakage (vazamento): Acesso de informações por pessoas não permitidas;
 \item Tampering (falsificação): alterar fraudulentamente a informação;
  \item Resource stealing (roubo de recursos): adquirir recursos de forma desonesta;
  \item Vandalism (vandalismo): Destruição de partes do sistema;
\end{itemize}
Para conseguir acessar e modificar um sistema usando os itens citados acima é necessário primeiramente conectar-se ao mesmo, no qual estão guardadas as informações. O acesso não autorizado a informações privilegiadas em SD ocorre pelo mesmo canal de comunicação em que se tem o acesso autorizado, ou seja, através da rede, da qual faz a comunicação com todos os computadores. Os sistemas operacionais disponibilizam a interface que faz a ligação padrão permitindo assim estabelecer canais de comunicação virtual e então através desses canais que ocorre o uso de métodos para violar a segurança. Os métodos mais conhecidos são:\\
\textbf{Eavesdropping:} Recebimento de cópias de mensagens sem autorização, obtendo-as diretamente da rede ou analisando informações que estão com pouca proteção em dispositivos de armazenamento. \\
 \textbf{Masquerading (disfarce):} enviar ou receber mensagens se passando por outra pessoa sem autorização do mesmo.\\
\textbf{Message tampering (falsificação de mensagem):} modificação de mensagens antes de chegar destinatário.\\
\textbf{Replaying:} Armazenar mensagens por um período para então fazer o reenvio atrasado a seus destinatários\\
\textbf{Ataque ao meio: }Torna o meio inacessível via utilização de toda largura da banda disponível, usando pacotes inválidos. Esse ataque faz com que os pacotes legítimos não cheguem ate seu destino. Usa mecanismos de rede conhecidos, como ping, trace route, fazendo confusão ou deixando roteadores ineficazes.\\
Para que esses ataques sejam usados em SD, o invasor deve ter acesso ao sistema para então executar o programa do ataque. A maior parte desses ataques é realizada por usuários legítimos do sistema que usam da má fé para alteração de dados. Para usuários que são ilegítimos, um método simples de infiltração é por adivinhação de senha, ou uso de programas quebra senhas, para então ter acesso. Existem além dessas formas, outros métodos bem conhecidos como:\\
\textbf{Vírus:} Programa adicionado a um hospedeiro, instalando-se sozinho ao ambiente alvo sempre que o programa for executado, realizando ações criminosas.\\
\textbf{Worm:} Varredor de sistemas e redes, replicando-se em busca de bloquear os recursos, ate torna-lo inoperante, porem não destrói os dados.\\
\textbf{Cavalo de Tróia:}\textbf{} é um programa ofertado a usuários do sistema, mantendo uma função oculta. Um exemplo que pode ser citado é o spoof login que armazena informações oferecidas como login e senha.\\
Após ter o conhecimento das principais formas de ataques e dos métodos usados para invadir um sistema, é necessário conhecer mecanismos de segurança para que seja feita a proteção. Devido ao fato de haver diversas formas de ataques, é necessário com que haja a mesma quantidade de defesas, sendo eficazes e operantes. Sendo que o sistema pode ser acessado de diversas maneiras e lugares, para troca de informações,  há diversos métodos próprios de defesa escolhidos pelo responsável de segurança do sistema. Mas não basta resolver uma forma de ataque apenas para o sistema esteja seguro, é necessário com que seja feito uma combinação de métodos. Esses mecanismos baseiam-se em três técnicas: criptografia, autenticação, canais seguros. \\
\subsection{Defesas}
\subsubsection{Criptografia:} Na implementação de sistemas seguros, podemos encontrar 3 principais papeis que envolvem a criptografia. O primeiro papel é esconder as informações privadas quando estas estiverem expostas, por exemplo, em um canal de comunicação onde o que é vulnerável é a eavesdroping e message tampering. Essa aplicação de criptográfica tem seu uso tradicional em atividades militares e de inteligência. Em resumo, ele baseia-se na ideia de que uma mensagem criptografada com chave especifica só poderá ser descriptografada se o agente souber a chave inversa correspondente.\\
A segunda forma de utilizar essa técnica é ter mecanismos de autenticação que tenham suporte a comunicação entre pares de agente do sistema. Ou seja, se um agente descritografa uma mensagem usando chave inversa especifica, ele pode assumir que a mensagem é autentica se ela tiver algum valor esperado. Como as chaves são mantidas em sigilo, descritografar elas com sucesso autentica a mensagem decodificada como sendo proveniente de um agente especifico.\\ 
Já a terceira aplicação da técnica encontra-se na aplicação de um mecanismo chamado assinatura digital. Este simula o papel das assinaturas convencionais e então verifica com um terceiro se a mensagem é uma copia inalterada da que foi produzida pelo agente. Essa habilidade de prover assinaturas digitais leva em consideração a existência de algo em que o agente emissor da mensagem possa realizar que os outros não possam. Essa técnica utiliza à requisição de um terceiro confiável a criptografia da mensagem, de forma convencional, ou em uma forma reduzida chamada digest. A mensagem que resulta desse digest trabalha como uma assinatura acompanhando a mensagem. A autenticidade da assinatura é verificada pelo agente receptor.\\
\subsubsection{Autenticação:} Outra técnica que ajuda a controlar os mecanismos de segurança de sistemas distribuídos é a autenticação. Ela funciona como um meio onde as identidades dos agentes clientes e servidores se estabelecem de forma segura. O mecanismo que é utilizado nessa técnica esta baseado na utilização de chaves criptografadas, ou seja, se o agente tem a chave secreta apropriada então tem a identidade que afirma ter. Quando implementados em um sistema computacional, os mecanismos de autenticidade tomam forma. Esses serviços devem fornecer funções como armazenamento, geração e distribuição das chaves de criptográfica necessárias para o sistema.
Para mantermos um sistema seguro, não podemos apenas assegurar que os dados e mensagens não sejam invadidos, mas também deve haver verificação nos remetentes de cada mensagem, saber se estão identificados corretamente e se são quem dizem ser.  Saber quem é o verdadeiro remetente é necessário para que não se perca a chave criptográfica simétrica, ou seja, garantir que o remetente não esta se passando pelo dono original da conta. Dar essa garantia ao sistema faz parte do processo de autenticação, pelo qual todas as mensagens devem passar. Há diversas formas de obter a autenticação das mensagens e dos usuários, cobrindo diferentes áreas, como por exemplo, utilização de login e senha, certificação digital, chaves-sob-demanda, firewalls, entre outros.\\
\subsubsection{Canais seguros:} Para obtermos a segurança de um sistema, em uma escala mais alta, precisamos fazer uso correto dela. Da mesma forma que algumas ferramentas de defesas e aplicativos conseguem restringir, validar e rastrear a transição de informações, fazer bom uso dos recursos de comunicação é muito importante para o bom funcionamento e para a própria segurança. A segurança de um sistema depende, numa escala mais alta, da sua utilização correta. \\
Para que seja feito a detecção de comportamentos estranhos, que não seguem padrões, além de uma uniformidade de ações maior, permitindo assim um conjunto de procedimentos que permitem a defesa do sistema, é necessário que haja padrões e burocracias, que devem ser usados pelos usuários. Regularizando a forma como os acessos e transações são executados, consegue-se restringir a ilimitado conjunto de possibilidades de interação com o sistema, diminuindo os casos a serem analisados pela segurança. Para a diminuição de aberturas em sistemas é necessário que haja um bloqueio de transações externas assim que sejam descobertas.
É necessário usar o sistema da maneira correta, usando das praticas de boa segurança, como manter as chaves de maneira segura, protegendo informações privadas, e principalmente mantendo softwares de defesas atualizados, e encontrando métodos que permitam o sistema de segurança funcionar de maneira adequada.

\subsection {Gerenciamento de segurança em sistemas distribuídos}

Para manter a segurança de sistemas informatizados, deve-se controlar o acesso não autorizado à informação, a modificação não autorizada da informação, a execução de operações que conduzam ao acesso não autorizado aos recursos do sistema, até mesmo as ações de vandalismo sem proveito para a entidade atacante. Com isso os princípios básicos de segurança em sistemas de comunicação são: 
 \begin{itemize}
\item Confidencialidade: tem como objetivo proteger a informação prevenindo-a de acessos não autorizados; 
\item Integridade: deve garantir se a informação é verdadeira protegendo-a de codificações não autorizadas; 
\item Autenticidade: deve garantir a identidade com a autenticação dos usuários; 
\item Disponibilidade: preveni interrupções na operação da rede garantindo a disponibilidade das informações.
\end{itemize}
No gerenciamento de chaves são obtidas de uma forma não trivial, não adiantaria nada transferir chaves privadas em canais não seguros. Pode ser necessário recorrer a recursos fora de banda, como mídia removível. Ao distribuir chaves, é necessário garantir a confidencialidade e autenticação, para chaves privadas, a autenticação, para chaves públicas. O Problema é como garantir autenticação sem uso de canal seguro ou chaves anteriores, pode ser feito através de certificados de chaves públicas assinadas por uma autoridade de certificação, isso consiste em uma chave pública junto com uma seqüência de bits que identificará a entidade à qual essa chave está associada.	\\
Nos \textbf{Certificados }contém uma afirmação assinada por um agente, é um arquivo de computador que contém as informações referentes à entidade para o qual o certificado foi emitido, a chave pública referente à chave privada que se acredita ser de posse unicamente da entidade especificada no certificado, o período de validade e as assinaturas que comprovam que a chave pública contida naquele certificado confere com as informações contidas no mesmo. Se um certificado estiver comprometido ou houver algum risco tem algumas maneiras de invalidá-los:
\begin {itemize}
\item Através de CRL (Certificate Revogation List);
\item Restrição da vida útil de um certificado;
\item Reduzir a vida útil de um certificado para próximo de zero, ou seja, o cliente sempre terá que contatar uma autoridade de certificação para verificar a validade de uma chave pública.
\end {itemize}
A \textbf{assinatura digital}é uma aplicação especializada da criptografia usada para confirmar a origem da mensagem e a identidade do emissor. Isso está baseado na utilização de algoritmos criptográficos de chave pública, o emissor irá assinar a mensagem usando sua chave privada e o destinatário irá decodificar a assinatura usando a chave pública do emissor. No processo de assinatura digital, a chave privada é usada apenas para assinar uma mensagem e a chave pública é usada apenas para autenticar assinaturas. Um assinante de um documento não poderá rejeitar posteriormente que sua assinatura foi forjada.\\
A importância dos serviços de segurança variam de acordo com o tipo de aplicação. Nos sistemas distribuídos um dos serviços mais relevantes é a autenticação dos usuários, devido ao fato da comunicação entre eles ser através de uma rede compartilhada por vários outros usuários. O serviço controle de acesso está mais relacionado com o domínio da aplicação e gerenciamento, portanto ele é um serviço mais associado à aplicação servidor. \\
Ao ser estabelecido um canal seguro de comunicação entre um cliente e servidor, o cliente vai enviar uma requisição ao servidor, essa requisição só vai ser concedida se o cliente possuir o direito de realizar esse acesso. Para que se possa dar a autorização é feito uma verificação de acesso, esse processo é chamado de \textbf{Controle de Acesso}, que é possível dividir basicamente em três serviços, a autenticação (identifica o sujeito), a autorização (se as autorizações podem ou não serem realizadas) e a geração de trilhas para auditoria (armazena as operações demandadas pelo sujeito).\\
São os mecanismos de controle de acesso que vão definir quais usuários ou processos têm acesso e com que permissões. Estes mecanismos podem ser aplicados em qualquer etapa, desde a aplicação, até os Sistemas básicos definindo que processos têm acesso a que páginas de memória. Os Principais modelos de mecanismo de controle de acesso são: 
\begin {itemize}
\item Access Control List ou ACl: é criado uma lista para cada objeto, recurso do sistema, com identificação de usuário ou processo e suas permissões.
\item Capabilities: cria uma lista para cada usuário ou processo com a identificação e as permissões que possui. 
\item Access Control Matriz ou ACM: é a somatória dos dois mecanismos anteriores, forma uma matriz onde as linhas são compostas pelos usuários e as colunas por objetos e os elementos são listas de permissões.  
\end {itemize}
Uma das formas mais comuns de implementar, é os firewalls em redes. O sujeito emitem uma requisição para acessar um objeto. O sujeitos são processos que agem em nome de usuários, mas também podem ser objetos que precisam dos serviços de outros objetos para executar seu próprio trabalho, a proteção é um monitor de referência.\\
É necessário controlar o acesso externo a qualquer parte do sistema distribuído. Com a utilização do firewall ele pode desconectar qualquer parte de um sistema distribuído, e inspecionar todos os pacotes que entram e que saem, descartando pacotes que não possuem permissão de continuar.\\
Temos o Gateway de filtragem de pacotes que é um repassador e decide sobre transmitir ou não um pacote com base no endereço de fonte e de destino contido no cabeçalho do pacote. Já o Gateway de nível de aplicação inspeciona o conteúdo da mensagem que está chegando ou saindo.
